legenda-o-sw-aleksym

{
        "question": "Kto był rodzicami św. Aleksyja?",
        "answers": { "a": "Eufamijan i Aglijas", "b": "Benedykt i Scholastyka", "c": "Konstantyn i Helena" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co zrobił Aleksyj w noc poślubną?",
        "answers": { "a": "Uciekł z pałacu", "b": "Zwrócił pierścień żonie", "c": "Założył klasztor" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Gdzie Aleksyj rozdał swój majątek?",
        "answers": { "a": "W Rzymie", "b": "W Jerozolimie", "c": "W Laodycei" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Kto pomógł Aleksyjowi schronić się w świątyni?",
        "answers": { "a": "Biskup Laodycei", "b": "Matka Boska", "c": "Jego ojciec Eufamijan" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jak długo Aleksyj żył nierozpoznany w Rzymie?",
        "answers": { "a": "5 lat", "b": "16 lat", "c": "25 lat" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Co stało się po śmierci Aleksyja?",
        "answers": { "a": "Zatrzymał się czas", "b": "Zabrzmiały dzwony", "c": "Zgasły świece w kościele" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Co dziecko zrobiło po śmierci Aleksyja?",
        "answers": { "a": "Płakało", "b": "Śpiewało", "c": "Wskazało miejsce jego śmierci" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Jaki cud zdarzył się przy ciele Aleksyja?",
        "answers": { "a": "Ciało unosiło się w powietrzu", "b": "Wydzielał się uzdrawiający zapach", "c": "Zniknęło" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Kto jako jedyny mógł wyjąć list z ręki Aleksyja?",
        "answers": { "a": "Jego żona Famijana", "b": "Jego matka Aglijas", "c": "Jego ojciec Eufamijan" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co rodzice Aleksyja zrobili po przeczytaniu jego listu?",
        "answers": { "a": "Zrozumieli i zaakceptowali jego świętość", "b": "Odprawili mszę", "c": "Opuścili Rzym" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Gdzie Aleksyj spędził ostatnie lata swojego życia?",
        "answers": { "a": "W klasztorze", "b": "Pod domem swojego ojca", "c": "W Laodycei" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jak Aleksyj traktował swoje bogactwo po poświęceniu się religii?",
        "answers": { "a": "Inwestował w kościoły", "b": "Zachował dla siebie", "c": "Rozdał potrzebującym" },
        "correct": "c"
    }



kwiatki-sw-franciszka-z-asyzu

[
    {
        "question": "Do kogo św. Franciszek przemawiał w 'Kazaniu do ptaków'?",
        "answers": { "a": "Do ludzi", "b": "Do ptaków", "c": "Do kwiatów" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakie uczucie wywołało kazanie św. Franciszka w ptakach?",
        "answers": { "a": "Strach", "b": "Radość", "c": "Obojętność" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Co św. Franciszek powiedział ptakom, że powinni czynić?",
        "answers": { "a": "Uciekać od ludzi", "b": "Szukać pożywienia", "c": "Być wdzięcznymi Bogu" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Co św. Franciszek zrobił dla turkawek po ich oswobodzeniu od młodzieńca?",
        "answers": { "a": "Zbudował im gniazda", "b": "Nauczył je śpiewać", "c": "Pozwolił odlecieć" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Jaki był los młodzieńca niosącego turkawki po spotkaniu ze św. Franciszkiem?",
        "answers": { "a": "Uciekł", "b": "Został zakonnikiem", "c": "Został nauczycielem" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakie jest główne przesłanie 'Kazania do ptaków'?",
        "answers": { "a": "Ochrona przyrody", "b": "Wdzięczność za życie", "c": "Pokój na świecie" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jaką postawę św. Franciszek promuje w swoich kazań?",
        "answers": { "a": "Aktywność misyjną", "b": "Życie w ubóstwie", "c": "Życie w izolacji" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Czego symbolem jest zachowanie ptaków po kazaniu św. Franciszka?",
        "answers": { "a": "Bożej obecności", "b": "Przyrody w harmonii", "c": "Wdzięczności wobec stworzenia" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Jakie działanie św. Franciszka wobec turkawek demonstruje jego podejście do natury?",
        "answers": { "a": "Respekt dla wolności", "b": "Chęć dominacji", "c": "Nauka dyscypliny" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co jest kluczowym elementem w przesłaniu św. Franciszka do ptaków?",
        "answers": { "a": "Modlitwa", "b": "Wdzięczność", "c": "Praca" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakie zmiany nastąpiły w życiu młodzieńca po interakcji ze św. Franciszkiem?",
        "answers": { "a": "Zmienił zawód", "b": "Został mnichem", "c": "Zaczął nowe hobby" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Co symbolizuje oswobodzenie turkawek przez św. Franciszka?",
        "answers": { "a": "Miłość do zwierząt", "b": "Miłość do Boga", "c": "Znaczenie wolności" },
        "correct": "c"
    }
]



rozmowa-mistrza-polikarpa-ze-smiercia

[
    {
        "question": "Do kogo narrator 'Rozmowy mistrza Polikarpa ze Śmiercią' zwraca się w prologu?",
        "answers": { "a": "Do Śmierci", "b": "Do Boga", "c": "Do Mistrza Polikarpa" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakiego błogosławieństwa szuka Mistrz Polikarp u Boga na początku utworu?",
        "answers": { "a": "Zobaczyć Śmierć", "b": "Uniknąć Śmierci", "c": "Zrozumieć życie po śmierci" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "W jakiej formie pojawia się Śmierć przed Mistrzem Polikarpem?",
        "answers": { "a": "Jako stary mężczyzna", "b": "Jako rozkładająca się kobieta", "c": "Jako dziecko" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Co Mistrz Polikarp robi, gdy pojawia się przed nim Śmierć?",
        "answers": { "a": "Zaczyna uciekać", "b": "Pada na kolana", "c": "Wzywa pomoc" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakie wyjaśnienie daje Śmierć na pytanie skąd się wzięła?",
        "answers": { "a": "Była w jabłku, które zerwała Ewa", "b": "Powstała z pragnienia ludzi", "c": "Została stworzona przez demony" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Jaki motyw jest przewodni w rozmowie Mistrza Polikarpa ze Śmiercią?",
        "answers": { "a": "Memento mori", "b": "Carpe diem", "c": "Amor fati" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co przypomina Śmierć o swojej mocy?",
        "answers": { "a": "Że jest ograniczona", "b": "Że została jej dana przez Boga", "c": "Że jest nieograniczona" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Kto podlega mocy Śmierci według utworu?",
        "answers": { "a": "Tylko biedni i chorzy", "b": "Tylko bogaci i wpływowi", "c": "Wszyscy ludzie" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Jaki motyw literacki jest obecny w tekście oprócz memento mori?",
        "answers": { "a": "Danse macabre", "b": "Tabula rasa", "c": "Deus ex machina" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co Śmierć robi w tekście, mówiąc o różnych grupach społecznych?",
        "answers": { "a": "Chwali ich za dobre życie", "b": "Wytknięto ich wady", "c": "Obiecuje im długie życie" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jaki jest cel utworu 'Rozmowa mistrza Polikarpa ze Śmiercią' według prologu?",
        "answers": { "a": "Chwalić Boga i pouczać ludzi o poprawnym życiu", "b": "Rozrywka i humor", "c": "Nauczać o historii świata" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Czego Mistrz Polikarp prosi Śmierć?",
        "answers": { "a": "O więcej czasu na życie", "b": "O litość", "c": "O bogactwo i władzę" },
        "correct": "b"
    }
]




piesn-o-rolandzie


[
    {
        "question": "Kim jest Roland w 'Pieśni o Rolandzie'?",
        "answers": { "a": "Królem Franków", "b": "Siostrzeńcem Karola Wielkiego", "c": "Przyjacielem Oliwiera" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Za co słynie Karol Wielki w epopei?",
        "answers": { "a": "Za swoje okrucieństwo", "b": "Za swoją mądrość i męstwo", "c": "Za swoje zdolności dyplomatyczne" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jaką cechą charakteru wyróżnia się Oliwier?",
        "answers": { "a": "Rozsądek", "b": "Okrucieństwo", "c": "Sklonność do zdrady" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Kto jest zdrajcą w 'Pieśni o Rolandzie'?",
        "answers": { "a": "Karol Wielki", "b": "Roland", "c": "Ganelon" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Jak umiera Marsyl?",
        "answers": { "a": "Z rąk Rolanda", "b": "Od ran odniesionych w bitwie", "c": "Z żalu po zniszczeniu Saragossy" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Z kim walczy Emir Baligant?",
        "answers": { "a": "Z Oliwierem", "b": "Z Rolandem", "c": "Z Karolem Wielkim" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Gdzie dochodzi do śmierci Rolanda?",
        "answers": { "a": "W pałacu", "b": "W Roncevaux", "c": "Na polu bitwy w Paryżu" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Który element jest symbolem średniowiecznego władcy w postaci Karola Wielkiego?",
        "answers": { "a": "Jego korona", "b": "Jego miecz", "c": "Jego sprawiedliwość i męstwo" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Jaka jest główna cecha charakteru Rolanda?",
        "answers": { "a": "Ambitność", "b": "Zdrada", "c": "Tchórzostwo" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Kto pomaga Karolowi w walce z Emirem Baligantem?",
        "answers": { "a": "Archanioł Gabriel", "b": "Archanioł Michał", "c": "Bóg" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Jaki los spotkał Ganelona?",
        "answers": { "a": "Został stracony", "b": "Został królem", "c": "Wyjechał na wygnanie" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Jak kończy się 'Pieśń o Rolandzie'?",
        "answers": { "a": "Zwycięstwem Franków", "b": "Porażką Franków", "c": "Pokojowym traktatem" },
        "correct": "a"
    }
]




kronika-polska-gall-anonim


[
    {
        "question": "O kim opowiada pierwsza księga 'Kroniki polskiej' Galla Anonima?",
        "answers": { "a": "O Mieszku I", "b": "O Popielu", "c": "Obu odpowiedziach jest poprawna" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Co jest jedną z cech idealnego władcy według Galla Anonima?",
        "answers": { "a": "Ostrożność", "b": "Pobożność", "c": "Lenistwo" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Kogo dzieje przedstawia druga księga 'Kroniki polskiej'?",
        "answers": { "a": "Władysława Hermana i Bolesława Krzywoustego", "b": "Kazimierza Wielkiego", "c": "Jana III Sobieskiego" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Jakie cechy przypisywane są Bolesławowi Krzywoustemu w 'Kronice polskiej'?",
        "answers": { "a": "Odwaga i szlachetność", "b": "Mądrość i cierpliwość", "c": "Zdrada i okrucieństwo" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co opisuje trzecia księga 'Kroniki polskiej'?",
        "answers": { "a": "Dzieje Mieszka II", "b": "Pierwsze lata panowania Bolesława Krzywoustego", "c": "Ostatnie dni Bolesława Chrobrego" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jaki władca zjednoczył mieszkańców i powiększał granice kraju?",
        "answers": { "a": "Bolesław Chrobry", "b": "Mieszko I", "c": "Bolesław Krzywousty" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "O jakim chrzcie opowiada 'Kronika polska'?",
        "answers": { "a": "Chrzest Polski", "b": "Chrzest Litwy", "c": "Chrzest Rusi" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Kto jest autorem 'Kroniki polskiej'?",
        "answers": { "a": "Jan Długosz", "b": "Gall Anonim", "c": "Wincenty Kadłubek" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jaka postać historyczna jest znana z młodzieńczych czynów opisanych w 'Kronice polskiej'?",
        "answers": { "a": "Kazimierz Wielki", "b": "Bolesław Krzywousty", "c": "Mieszko II" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakie sukcesy Bolesława Krzywoustego przedstawia trzecia księga?",
        "answers": { "a": "Sukcesy dyplomatyczne", "b": "Sukcesy militarne i polityczne", "c": "Sukcesy gospodarcze" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Co jest głównym tematem 'Kroniki polskiej'?",
        "answers": { "a": "Historia Polski od początków do śmierci Bolesława Krzywoustego", "b": "Bitwy z czasów średniowiecza", "c": "Dzieje dynastii Piastów" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Kto jest symbolem średniowiecznego władcy w 'Kronice polskiej'?",
        "answers": { "a": "Mieszko I", "b": "Bolesław Chrobry", "c": "Karol Wielki" },
        "correct": "b"
    }
]

boska-komedia-dante-alighieri

[
    {
        "question": "Kto jest przewodnikiem narratora przez pierwsze dwie krainy zaświatów w 'Boskiej Komedii'?",
        "answers": { "a": "Beatrycze", "b": "Wergiliusz", "c": "Charon" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Jakie jest przesłanie napisane na wejściu do piekła w 'Boskiej Komedii'?",
        "answers": { "a": "Porzućcie wszelką nadzieję wy, którzy tu wchodzicie", "b": "Witajcie w krainie cienia", "c": "Nie ma tu miejsca dla świętych" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Kto przewozi dusze zmarłych przez rzekę Acheront?",
        "answers": { "a": "Minos", "b": "Charon", "c": "Posejdon" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Do której krainy zaświatów trafiają heretycy według 'Boskiej Komedii'?",
        "answers": { "a": "V krąg", "b": "VI krąg", "c": "IV krąg" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Ilu największych zdrajców wymieniono w IX kręgu piekła?",
        "answers": { "a": "Trzech", "b": "Czterech", "c": "Dwóch" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Co znajduje się na wierzchołku góry czyśćca?",
        "answers": { "a": "Raj ziemski", "b": "Piekło", "c": "Zamieszkały przez bogów Olimp" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Kto wita narratora w raju ziemskim?",
        "answers": { "a": "Wergiliusz", "b": "Beatrycze", "c": "Dante" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Ile niebios dzieli się raj niebiański?",
        "answers": { "a": "Siedem", "b": "Dziewięć", "c": "Dwanaście" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Gdzie mieszka Bóg według 'Boskiej Komedii'?",
        "answers": { "a": "W Empireum", "b": "W raju ziemskim", "c": "Na Olimpie" },
        "correct": "a"
    },
    {
        "question": "Kto wysłał Wergiliusza do narratora w 'Boskiej Komedii'?",
        "answers": { "a": "Bóg", "b": "Beatrycze", "c": "Święty Piotr" },
        "correct": "b"
    },
    {
        "question": "Kto z następujących osób jest uważany za jednego z największych zdrajców w piekle?",
        "answers": { "a": "Neron", "b": "Cezar", "c": "Judas" },
        "correct": "c"
    },
    {
        "question": "Jaki krąg piekła jest przeznaczony dla skąpców?",
        "answers": { "a": "III krąg", "b": "IV krąg", "c": "V krąg" },
        "correct": "b"
    }
]